%!TEX root = main.tex
\chapter[Explora\c{c}\~{a}o da superf\'{\i}cie de energia cl\'{a}ssica]{Explora\c{c}\~{a}o da superf\'{\i}cie de energia dos clusters de carbono \texorpdfstring{C\( _n \) (\( n = 3\mathrm{-} 25 \))}{C_n (n=3-2)} descritos por um potencial interat\^{o}mico.}
\label{clusters-de-carbono}
%---------------------------------------------------------------------

Clusters de carbono de pequeno tamanho t\^{e}m atra\'{\i}do muita aten\c{c}\~{a}o
durante os \'{u}ltimos anos devido \`{a} import\^{a}ncia do papel que eles
desempenham em variados contextos, tais como em
astrof\'{\i}sica~\cite{Micelotta-2012-ID917,Garcia-Hernandez-2011-ID968,
Berne-2012-ID784}, processos de combust\~{a}o, a sua conex\~{a}o com a
forma\c{c}\~{a}o de fulerenos~\cite{Chuvilin-2010-ID805,Irle-2006-ID802},
forma\c{c}\~{a}o de flocos de grafeno em
matrizes~\cite{Yuan-2012-ID427,Gao-2011-ID866} e a forma\c{c}\~{a}o de novos
materiais que s\~{a}o uma mistura de estrutura cristalina e amorfa
ultra-incompress\'{\i}vel~\cite{Wang-2012-ID753}. 
A principal fonte de produ\c{c}\~{a}o de clusters de carbono em laborat\'{o}rio
tem sido tradicionalmente atrav\'{e}s da t\'{e}cnica de abla\c{c}\~{a}o a
laser~\cite{Duncan-2012-ID707}. 
Isto deve-se ao fato de que os clusters de carbono s\~{a}o estruturas
covalentes particularmente robustas, e por causa disso normalmente
identific\'{a}veis em ambientes altamente energ\'{e}ticos como nos plasmas.
Recentemente a forma\c{c}\~{a}o de clusters de carbono do tipo grafeno em
substratos met\'{a}licos (metais de transi\c{c}\~{a}o) atrav\'{e}s da
deposi\c{c}\~{a}o
qu\'{\i}mica em fase vapor tem sido tamb\'{e}m alvo de v\'{a}rios
estudos~\cite{Shu-2012-ID976,Yuan-2012-ID427,Gao-2011-ID866,
Wang-2011-ID501,Gao-2011-ID617}.

Na pr\'{o}xima se\c{c}\~{a}o procederemos \`{a} caracteriza\c{c}\~{a}o morfol\'{o}gica das
estruturas mais est\'{a}veis dos clusters de carbono C\( _N \)
(\( 3\le N\le 25 \)) encontradas pelo algoritmo gen\'{e}tico deste
trabalho. A segunda etapa do estudo, a reotimiza\c{c}\~{a}o das estruturas a
n\'{\i}vel qu\^{a}ntico, ser\'{a} introduzida no cap\'{\i}tulo seguinte.

%---------------------------------------------------------------------
%                       se\c{c}\~{a}o
%---------------------------------------------------------------------
\section{Estudo ao n\'{\i}vel cl\'{a}ssico: potencial interatômico}
\label{sec:potencial-interatomico}
%---------------------------------------------------------------------
% introduzir o potencial interat\^{o}mico utilizado e as aproxima\c{c}\~{o}es
% efetuadas para acelerar o c\'{o}digo
%
% falar de outros potenciais que existem: e.g., LCBOPII 
%
No~\autoref{cap:teoria} descrevemos o algoritmo gen\'{e}tico
que foi utilizado para explorar a superf\'{\i}cie de energia potencial dos
clusters de carbono na busca do m\'{\i}nimo global. Embora seja um
algoritmo estoc\'{a}stico com intelig\^{e}ncia computacional, o seu
desempenho e alcance em termos do tamanho do cluster procurado pode
ser comprometido conforme o n\'{\i}vel de teoria usado para descrever a
superf\'{\i}cie de energia de potencial. O m\'{e}todo de GA n\~{a}o coloca nenhuma
restri\c{c}\~{a}o quanto \`{a} forma como as for\c{c}as interat\^{o}micas s\~{a}o descritas,
podendo ser usada qualquer teoria \emph{ab initio} (vide o m\'{e}todo GEGA
por \citeauthoronline{Alexandrova-2004-ID55},
\citeyear{Alexandrova-2004-ID55}). A limita\c{c}\~{a}o vir\'{a} do desempenho
computacional que naturalmente degradar\'{a} se o cluster for muito
grande. Em raz\~{a}o destas considera\c{c}\~{o}es iremos utilizar um potencial
anal\'{\i}tico, mais precisamente o potencial modificado de intera\c{c}\~{a}o
carbono-carbono de Brenner de segunda gera\c{c}\~{a}o (do ingl\^{e}s,
\emph{second-generation reactive empirical bond-order}-REBO)
~\cite{Brenner-2002-ID672}. Este potencial, do tipo Morse, \'{e} parametrizado
especificamente para sistemas de carbono e hidrocarbonetos e pode
descrever a forma\c{c}\~{a}o e quebra de liga\c{c}\~{o}es covalentes com as mudan\c{c}as
correspondentes na hibridiza\c{c}\~{a}o at\^{o}mica. 
O potencial de dois corpos (aditivo de pares) pode ser descrito
pela seguinte express\~{a}o geral:
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
\begin{equation}
  \label{eq:zhang_main}
  E_\mathrm{b} = \sum_{i} \sum_{j>i}[V_\mathrm{R}(r_{ij}) -
    B_{ij}^{*}V_\mathrm{A}(r_{ij})],
\end{equation}
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
onde o somat\'{o}rio em \( j \) refere-se aos \'{a}tomos vizinhos mais pr\'{o}ximos
do \'{a}tomo \( i \), o primeiro termo, \( V_\mathrm{R} \), \'{e} repulsivo e
o segundo termo, \( V_\mathrm{A} \), atrativo. Suas express\~{o}es s\~{a}o
dadas por 
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
\begin{eqnarray}\label{eq:zhang_vr_va}
  V_\mathrm{R}(r) & = & f(r)\frac{D_\mathrm{e}}{S-1}
  \exp(-\beta\sqrt{2S}(r-R_\mathrm{e})), \nonumber \\
  V_\mathrm{A}(r) & = & f(r)\frac{D_\mathrm{e}}{S-1}
  \exp(-\beta\sqrt{2/S}(r-R_\mathrm{e})).
\end{eqnarray}
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
A vizinhan\c{c}a de cada \'{a}tomo \'{e} definida pela fun\c{c}\~{a}o de corte,
\( f(r) \), cuja express\~{a}o se segue: 
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
\begin{equation}\label{eq:zhang_switch}
  f(r) = \left \{ 
    \begin{array}{l l}
      1 & \quad (r < R_1)\\
      \displaystyle\reci{2}\left(1+\displaystyle\cos\left(\frac{r-R_1}{R_2-R_1}\pi\right)\right)
      & \quad (R_1\le r\le R_2)\\
      0 & \quad (r > R_2)
   \end{array}\right.
\end{equation}
%----------------------------- EQUATION -----------------------------

Embora a express\~{a}o~\eqref{eq:zhang_main} \'{e} um somat\'{o}rio simples de
v\'{a}rias energias de liga\c{c}\~{a}o, n\~{a}o se trata contudo de um potencial par
(dois corpos), porque o termo \( B_{ij} \) que \'{e} designado por
``fator de ordem de liga\c{c}\~{a}o'' (do ingl\^{e}s, \emph{bond-order factor}) \'{e}
na sua ess\^{e}ncia um termo de muitos corpos que depende da coordenação local e dos
ângulos de ligação:
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
\begin{equation}\label{eq:zhang_bij} 
  B_{ij}^{*}=\frac{B_{ij}+B_{ji}}{2} \quad,
\end{equation}
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
onde
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
\begin{gather}\label{eq:zhang_bij_G}
  B_{ij} = {\left(1+\sum_{k(\ne i,j)}
  [G_\mathrm{c}(\theta_{ijk})f(r_{ik})]
  \right)}^{-\delta}\quad \mathrm{e} \\
  G_\mathrm{c}(\theta_{ijk}) =
  a_0\left(1+{\left(\frac{c_0}{d_0}\right)}^2-
  \frac{c_0^2}{\displaystyle{(1+\cos\theta_{ijk})}^2} \right).
\end{gather}
%----------------------------- EQUATION -----------------------------
O termo de muitos corpos \( B_{ij}\) faz com que a ordem da liga\c{c}\~{a}o
dependa do estado da vizinhan\c{c}a local da liga\c{c}\~{a}o, e por isso \'{e}
poss\'{\i}vel prever corretamente geometrias e energias para diversos
al\'{o}tropos de carbono. Seguindo a sugest\~{a}o
de~\citeonline{Zhang-2002-ID795} e~\citeonline{Yamaguchi-1998-ID809}
n\'{o}s omitimos o termo de conjuga\c{c}\~{a}o, \( F(i,j,k) \), das
express\~{o}es~\eqref{eq:zhang_bij} e~\eqref{eq:zhang_bij_G}, presentes na
formula\c{c}\~{a}o original de Brenner. 
%------------------------------ TABLE --------------------------------
\begin{table}[!htb]
\IBGEtab{%
  \caption{Par\^{a}metros do potencial modificado de Brenner para sistemas
    puros de carbono.}
\label{tab:zhang_param}
}{%
  \begin{tabular}{ccccc}
    \toprule\
    D\( _\mathrm{e} \)/eV & S & R\( _\mathrm{e} \){\AA} & R\( _1 \)/{\AA} &
    R\( _2 \)/{\AA} \\
    \midrule\midrule\
    6.325          & 1.29 & 1.315 & 1.7 & 2.0 \\
    \midrule\
    \( \beta \)({\AA} \( ^{-1} \)) & \( \delta \) & a\( _0 \) & c\( _0 \)
    & d\( _0 \) \\
    \midrule\midrule\
    1.5 & 0.80469 & 0.011304 & 19.0 & 2.5 \\
    \bottomrule\
  \end{tabular}
}{%
  \legend{Fonte: {\legendauthor}.}
}
\end{table}
%------------------------------ TABLE --------------------------------
De acordo com~\citeonline{Yamaguchi-1998-ID809}, a dificuldade de simular com
din\^{a}mica molecular a forma\c{c}\~{a}o de fulerenos pelo processo de
aglomera\c{c}\~{a}o de pequenos clusters de carbono em estruturas
polic\'{\i}clicas pode estar relacionado com o fato de que clusters
pequenos de carbono com terminais livres n\~{a}o foram considerados por
Brenner na sua formula\c{c}\~{a}o do
potencial\footnote{\citeonline{Yamaguchi-1998-ID809} por sua vez
refere-se ao vi\'{e}s do seu GA com rela\c{c}\~{a}o \`{a} forma\c{c}\~{a}o 
de estruturas monoc\'{\i}clicas.}. 
As constantes do potencial interat\^{o}mico est\~{a}o
relacionadas na~\autoref{tab:zhang_param}. 

%---------------------------------------------------------------------
%                       se\c{c}\~{a}o
%---------------------------------------------------------------------
\section{Estudo ao n\'{\i}vel cl\'{a}ssico: estruturas e energias}
\label{sec:tratamento-classico}
As estruturas otimizadas obtidas pelo GA deste trabalho est\~{a}o
representadas na~\autoref{fig:classical_geos}.
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[!htbp]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{carbono_figs/estruturas_myga.pdf}
  \end{center}
  \caption{\label{fig:classical_geos}Configura\c{c}\~{o}es est\'{a}veis para os
    clusters \( \mathrm{C}_\mathrm{n} \) (\( n = 3\dotsc 25 \))
    encontradas pelo GA deste trabalho.} 
 \legend{Fonte: {\legendauthor}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
As correspondentes energias de liga\c{c}\~{a}o por \'{a}tomo em fun\c{c}\~{a}o 
do tamanho do cluster est\~{a}o por sua vez representadas na~\autoref{fig:classical_energies} 
lado a lado com os resultados obtidos por outros trabalhos para compara\c{c}\~{a}o. 

%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
   \includegraphics[width=0.95\textwidth]{carbono_figs/frame_Empirical_Structures.pdf}
  \end{center}
  \caption{\label{fig:classical_energies}Compara\c{c}\~{a}o entre as energias 
    de liga\c{c}\~{a}o dos clusters encontrados pelo GA do presente trabalho
    com as mesmas relatadas nas seguintes refer\^{e}ncias:
    \protect\citeonline{Cai-2004-ID298} (GA/simulated annealing
    h\'{\i}brido); \protect\citeonline{Dugan-2009-ID808} (GA/Monte Carlo
    h\'{\i}brido); \protect\citeonline{Hobday-1997-ID806} (GA);
    \protect\citeonline{Kosimov-2008-ID509, Kosimov-2010-ID599}
    (Configura\c{c}\~{o}es aleat\'{o}rias/otimiza\c{c}\~{a}o local);
    \citeonline{Wang-2008-ID527} (\emph{time-going-backwards
      quasidynamics})}
  \legend{Fonte: {\legendauthor}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
Como podemos verificar as estruturas otimizadas deste trabalho est\~{a}o
entre as estruturas de menor energia o que nos d\'{a} confian\c{c}a quanto a
tratarem-se na sua grande maioria de estruturas est\'{a}veis (estados
fundamentais). Deve-se salientar que todos os trabalhos listados
na~\autoref{fig:classical_energies} utilizaram o potencial de Brenner com
uma ou outra ligeira modifica\c{c}\~{a}o.~\citeonline{Cai-2004-ID298},
\citeonline{Hobday-1997-ID806} e \citeonline{Wang-2008-ID527}
utilizaram a formula\c{c}\~{a}o original do potencial, enquanto que
~\citeonline{Kosimov-2008-ID509, Kosimov-2010-ID599} tal como neste
trabalho, descartaram os termos conjugados. Curiosamente os valores de
energia que eles obtiveram s\~{a}o consistentemente mais elevados que os
nossos valores.
Todos os valores de energias dos outros trabalhos n\~{a}o diferem
entre si por mais do que \( 0.5 \) eV, mas as conforma\c{c}\~{o}es das
estruturas podem ser bem diferentes como se pode ver
na~\autoref{tab:morphologies}. 
%------------------------------ TABLE --------------------------------
\begin{table}[!htbp]
\IBGEtab{%
  \caption{Compara\c{c}\~{a}o entre as diferentes estruturas geom\'{e}tricas dos
    clusters est\'{a}veis previstos nos estudos referenciados
    na~\autoref{fig:classical_energies}: (l) linear; (mc) monoc\'{\i}clico,
    um anel apenas; (pc) polic\'{\i}clico, mais do que um anel e (c)
    \emph{cage}, ou gaiola. As estruturas destacadas com o sinal
    (\( \dagger \)) foram visualmente identificadas como id\^{e}nticas \`{a}s
    estruturas correspondentes deste
    trabalho: CSSP2004~\protect\cite{Cai-2004-ID298},
    DE2009~\protect\cite{Dugan-2009-ID808},
    HS1997~\protect\cite{Hobday-1997-ID806},
    KDP~\protect\cite{Kosimov-2008-ID509,Kosimov-2010-ID599},
    WZN2008~\protect\cite{Wang-2008-ID527}.}
\label{tab:morphologies}
}{%
  \begin{tabular}{cllllll}
    \toprule\
    N & trabalho & CSSP2004 & DE2009 & HS1997 & KDP & WZN2008 \\
    \midrule\midrule\
    3 & l  & l  & l  & l  & l  &  \\
    4 & l  & l  & l  & l  & l  &  \\
    5 & mc & mc & mc & mc & l  &  \\
    6 & mc & mc & mc & mc & mc &  \\
    7 & mc & mc & mc & mc & mc &  \\
    8 & mc & mc & mc & mc & mc &  \\
    9 & mc & mc & mc & mc & mc &  \\
   10 & mc & mc & mc & mc & mc &  \\
   11 & pc & mc & mc & mc & mc &  \\
   12 & pc & mc & pc & mc & mc &  \\
   13 & pc & mc & pc & mc & mc &  \\
   14 & pc & mc & pc & mc & mc &  \\
   15 & pc & mc & pc & mc & mc &  \\
   16 & pc & mc & pc\( ^{\dagger} \) & mc & mc & \\ 
   17 & pc & mc & pc & mc & mc &  \\
   18 & pc & c  & pc & pc\( ^{\dagger} \) & mc & \\
   19 & pc & c  & pc & pc & pc &  \\
   20 & pc & c  & c  & c  & pc\( ^{\dagger} \) & \\
   21 & pc & c  & c  & pc\( ^{\dagger} \) & pc\( ^{\dagger} \) &
   pc\( ^{\dagger} \) \\
   22 & pc & c  & c  & pc & pc & pc\( ^{\dagger} \) \\
   23 & c  & c  & c  & c  & pc & c\( ^{\dagger} \) \\
   24 & c  & c\( ^{\dagger} \) & c\( ^{\dagger} \) & c\( ^{\dagger} \) & pc & c\( ^{\dagger} \) \\
   25 & c  & c  & c  & c  & pc & c \\
   \bottomrule\
  \end{tabular}
}{%
  \legend{Fonte: {\legendauthor}.}
}
\end{table}
%------------------------------ TABLE --------------------------------
Como pode ser visto
na~\autoref{fig:classical_geos} as estruturas mais est\'{a}veis podem se
agrupar em lineares, c\'{\i}clicas e fechadas do tipo fulereno. Apenas os
clusters \( \mathrm{C}_3 \) (l\( = 1.3233 \) \AA) e \( \mathrm{C}_4 \)
(l\( _1=1.3233 \) \AA\ e l\( _2=1.3317 \) \AA) s\~{a}o lineares com
comprimentos de liga\c{c}\~{a}o pr\'{o}ximos. De acordo 
com~\citeonline{VanOrden-1998-ID691} estas estruturas s\~{a}o do tipo
cumul\^{e}nico, \ce{$:$C\bond{=}C\bond{...}C\bond{=}C$:$} onde os
comprimentos de liga\c{c}\~{a}o s\~{a}o mais ou menos equivalentes, 
em oposi\c{c}\~{a}o do
tipo acetil\^{e}nico,
\ce{$\cdot$C\bond{~=}C\bond{-}C\bond{...}C\bond{-}C\bond{~=}C$\cdot$},
onde existe altern\^{a}ncia nos comprimentos de liga\c{c}\~{a}o.
% The large degree of bond alternation in very long carbon
% chains is compatible with a polyyne structure:
% \ce{$\cdot$\bond{-}C\bond{~=}C\bond{-}C\bond{~=}C\bond{-}$\cdot$}
% A straightforward interpretation of the alternating structure is
% based on the idea that this is a Peierls distorted system, that
% cannot maintain a non-alternating, and therefore metallic
% (1/2 filled energy band) structure.

Para um n\'{u}mero de \'{a}tomos superior a \( N > 5 \) as estruturas se
fecham para compensar os terminais livres.
As estruturas c\'{\i}clicas s\~{a}o
sim\'{e}tricas com todos os comprimentos de liga\c{c}\~{a}o iguais como pode ser
visto adiante na~\autoref{fig:C6_C11_bonds} (\autopageref{fig:C6_C11_bonds}).
A estrutura C\( _{11} \) encontrada pelo GA \'{e} duplamente c\'{\i}clica onde
um hex\'{a}gono e um hept\'{a}gono compartilham uma liga\c{c}\~{a}o (aresta), mas os
c\'{a}lculos qu\^{a}nticos posteriores mostram que esta estrutura n\~{a}o 
corresponde a um m\'{\i}nimo global, mas sim o seu is\^{o}mero monoc\'{\i}clico
(ver a~\autoref{fig:C6_C11_bonds} do próximo capítulo).
Para o intervalo \( 11 < N \le 22 \) todas as estruturas encontradas pelo 
GA s\~{a}o estruturas polic\'{\i}clicas sp\( ^2 \). 
Em geral estas estruturas apresentam an\'{e}is hexagonais com
a inclus\~{a}o de um ou v\'{a}rios an\'{e}is pentagonais que induzem uma tens\~{a}o na
estrutura e levam esta a curvar-se \`{a} medida que o tamanho
aumenta. Apenas os clusters C\( _{13} \) e C\( _{16} \) s\~{a}o de tamanho
apropriado para serem estruturas sp\( ^2 \) planas e puramente
hexagonais (do ingl\^{e}s, \emph{graphene flakes}). O C\( _{16} \) quando
saturado com hidrog\^{e}nio (passivado) transforma-se no hidrocarboneto
arom\'{a}tico polic\'{\i}clico designado por pireno, \ce{C_{16}H_{10}}. J\'{a} os
clusters C\( _{12} \), C\( _{14} \), C\( _{15} \) e C\( _{18} \) s\~{a}o
todos planos com um pent\'{a}gono, exceto C\( _{17} \) que apresenta dois
pent\'{a}gonos isolados (flocos de grafeno com ``defeitos''). A passagem
de C\( _{14} \) para C\( _{15} \) pode ser racionalizada em termos da
migra\c{c}\~{a}o de dois \'{a}tomos da periferia de um dos hex\'{a}gonos para cada um
dos pent\'{a}gonos laterais (estes transformando-se em hex\'{a}gonos), seguido
da aquisi\c{c}\~{a}o do \'{a}tomo extra pelo hex\'{a}gono doador. C\( _{16} \) \'{e}
facilmente obtido a partir de C\( _{15} \) atrav\'{e}s da aquisi\c{c}\~{a}o do
\'{a}tomo extra na periferia, transformando consequentemente o pent\'{a}gono
num hex\'{a}gono. Uma poss\'{\i}vel rota de forma\c{c}\~{a}o do C\( _{17} \) a partir
de C\( _{16} \) pode consistir na perda de um \'{a}tomo do tipo zig-zag
por cada um dos hex\'{a}gonos, que por sua vez se transformam em
pent\'{a}gonos. Os dois \'{a}tomos livres recombinam-se com o terceiro \'{a}tomo
adicionado reconstituindo um hex\'{a}gono na periferia. A rota de forma\c{c}\~{a}o
dos restantes flocos de grafeno pode ser racionalizada em termos de
reconstru\c{c}\~{a}o da periferia dos clusters originais acompanhada da
adsor\c{c}\~{a}o de um \'{a}tomo extra. As estruturas C\( _{19} \) e C\( _{20} \),
que apresentam um \'{u}nico pent\'{a}gono central, s\~{a}o n\~{a}o-planares com o
formato de uma tigela (\emph{bowl structures}). Na transi\c{c}\~{a}o de
C\( _{20} \) para C\( _{22} \) um \'{a}tomo de carbono \'{e} adsorvido na
periferia para formar um hept\'{a}gono. Com isto o cluster formado,
C\( _{21} \), mant\'{e}m o pent\'{a}gono central e vira uma estrutura
plana. Finalmente C\( _{22} \) \'{e} uma estrutura de novo com formato em
tigela, mas desta vez com um hex\'{a}gono central e dois pent\'{a}gonos
laterais e isolados um do outro. Finalmente os clusters C\( _{23} \),
C\( _{24} \) e C\( _{25} \) s\~{a}o estruturas fechadas do tipo fulereno
(\emph{cages}), mas apenas C\( _{24} \) apresenta um alto grau de
simetria, D\( _{6\mathrm{d}} \). Esta estrutura altamente sim\'{e}trica \'{e}
um s\'{o}lido com duas bases hexagonais unidas por uma cintura lateral de
pent\'{a}gonos. A~\autoref{tab:morphologies} mostra a compara\c{c}\~{a}o entre as
conforma\c{c}\~oes geom\'{e}tricas das estruturas mais est\'{a}veis obtidas na
literatura atrav\'{e}s dos m\'{e}todos cl\'{a}ssicos. Todos os trabalhos mostram
que a transi\c{c}\~{a}o entre as estruturas lineares e c\'{\i}clicas (anelares)
d\'{a}-se a partir de C\( _{5} \) com a exce\c{c}\~{a}o
de~\citeonline{Kosimov-2008-ID509}. S\'{o} o trabalho
de~\citeonline{Dugan-2009-ID808} apresenta estruturas polic\'{\i}clicas
para \( 12\le N\le 19 \) tal como no presente trabalho embora tenham
um n\'{\i}vel de simetria inferior (com exce\c{c}\~{a}o para C\( _{16} \) que \'{e}
id\^{e}ntico ao deste trabalho). Interessante notar que todos os m\'{e}todos
acharam a mesma estrutura a sim\'{e}trica fechada para C\( _{24} \), com a
exce\c{c}\~{a}o para~\citeonline{Kosimov-2008-ID509,Kosimov-2010-ID599} cujo
m\'{e}todo por constru\c{c}\~{a}o procurou preferencialmente por estruturas
planares.
Interessante notar que a estrutura de C\( _{23} \) \'{e} semelhante \`{a}
estrutura de simetria superior, C\( _{24} \), exceto que se trata de
uma gaiola com uma cintura de pent\'{a}gonos em forma\c{c}\~{a}o j\'{a} que possui
dois hept\'{a}gonos distorcidos. \'{E} de crer que os dois hex\'{a}gonos
distorcidos passam a constituir o topo e a base do fulereno
C\( _{24} \) (ver~\autoref{fig:ga_fulerenos}). A introdu\c{c}\~{a}o de mais um
\'{a}tomo destr\'{o}i a simetria do cluster C\( _{24} \) e leva a uma estrutura
distorcida, o cluster C\( _{25} \), com o surgimento de
hept\'{a}gonos.
As Figuras ~\ref{fig:polygonal_faces} e~\ref{fig:cluster_geometries} presentes
no~\autoref{anexo:structures}, apresentam mais detalhadamente as
caracter\'{\i}sticas morfol\'{o}gicas das estruturas encontradas.
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=0.30\textwidth]{carbono_figs/fulerenos/c23.pdf} &
      \includegraphics[width=0.30\textwidth]{carbono_figs/fulerenos/c24.pdf} &
      \includegraphics[width=0.30\textwidth]{carbono_figs/fulerenos/c25.pdf}
    \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{\label{fig:ga_fulerenos}Fulerenos C\( _{23} \), C\( _{24} \) e
  C\( _{25} \) encontrados pelo GA.}
  \legend{Fonte: {\legendauthor}.}
\end{figure}
%------------------------------ FIGURE -------------------------------
